【歷史教訓】夷陵之戰－劉備連營700里，戰線太長，終致大敗

⋯⋯公元221年7月，即是在劉備稱帝三個月後，立刻以替大將關羽報仇為由，揮兵東征。

漢軍初期因極其想幫關羽報仇，因此士氣極高，屢戰屢勝，氣勢強勁。陸遜以漢軍勢盛、求勝心切，決定先讓一步，再相機決戰，令吳軍退至夷陵死守。兩軍相持達半年之久，漢軍愈趨疲憊、鬥志愈趨鬆懈。結果在東吳大將陸遜反撲之下大敗漢軍。

夷陵之戰中，東吳的陸遜善於正確分析軍情，大膽後退誘敵，集中兵力擊其疲憊，另外亦了解蜀漢的木製營寨巧用火攻「火燒連營」，終於以五萬吳軍一舉擊敗來勢洶洶的蜀軍。陸遜雖是文弱書生，但體現高超的指揮藝術和軍事才能。

至於劉備的失敗，也不是偶然的。他「以怒興師」，恃強冒進，犯兵家大忌。在具體作戰指揮上，他又不察地利，將軍隊帶入難以展開的二、三百公里的崎嶇山道中；吳軍頑強抵禦時並沒有及時改變作戰部署，到處結營並無重點，終於陷入被動，導致慘敗。當魏文帝曹丕得知劉備連營七百里，就對群臣說：「（劉）備不曉兵，豈有七百里營可以拒敵者乎！『苞原隰險阻而為軍者為敵所禽』，此兵忌也。孫權上事今至矣。」

戰線太長，敵人只要中間打斷
好易全殲